{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Languages I like","text":"<p>Personal resources for languages I like</p> <p>Guarani</p> <p>Aymara</p> <p>G\u00fcn\u00fcna a iajuch</p> <p>Many other languages... but I have not created the files yet.</p>"},{"location":"Aymara/","title":"Aymara","text":"Person Singular Dual Plural 1st person excl. naya ? nanaka 1st person incl. \u2013 ? jiwasanaka 2nd person juma ? jumanaka 3rd person jupa ? jupanaka"},{"location":"Aymara/#possessives","title":"Possessives","text":"<p>-ja POSS.1sg</p> <p>-ma POSS.2sg</p> <p>-pa POSS.3sg</p>"},{"location":"Aymara/#other-words","title":"Other words","text":"<p>Kuna 'what'</p> <p>Kawki 'where'</p> <p>khiti 'who'</p> <p>qawqha 'how much'</p> <p>kamisa 'how'</p>"},{"location":"Aymara/#affixes","title":"Affixes","text":"<p>-sa 'information'</p> <p>-xa 'sentence'</p> <p>-wa 'sentence'</p> <p>-ti 'interrogation'</p> <p>-sti 'y'</p> <p>-ta 'from'</p> <p>-ru 'to'</p> <p>-na 'en'</p> <p>-na 'from'</p> <p>-ka- 'verb'</p> <p>kuna-sa \u2192 kunas 'what'</p>"},{"location":"Guarani/","title":"Guarani","text":"Person Singular Plural Notes 1st (inclusive) \u2014 \u00f1ande \"we (inclusive)\": includes the person spoken to 1st (exclusive) che ore \"I\" and \"we (exclusive)\": does not include the listener 2nd nde pe\u1ebd \"you (singular)\" and \"you (plural)\" 3rd ha\u02bce ha\u02bceku\u00e9ra \"he/she/it\" and \"they\""},{"location":"Guarani/#1-subject-prefixes-for-transitive-verbs-active-agreement","title":"1. Subject prefixes for transitive verbs (Active agreement)","text":"Person Prefix Example Gloss 1st singular a- ajapo \u2018I do it\u2019 2nd singular re- rejapo \u2018you do it\u2019 3rd singular o- ojapo \u2018he/she does it\u2019 1st plural incl. ja- jajapo \u2018we (incl.) do it\u2019 1st plural incl. (Nasal bases) \u00f1a- \u00f1ag\u0303uah\u1ebd 'we (incl) arrive' 1st plural excl. ro- rojapo \u2018we (excl.) do it\u2019 2nd plural pe- pejapo \u2018you (pl.) do it\u2019 3rd plural o- ojapo \u2018they do it\u2019"},{"location":"Guarani/#2-subject-markers-for-intransitivestative-verbs","title":"2. Subject markers for intransitive/stative verbs","text":"Person Prefix Example Gloss 1st singular che- chekane \u2018I am tired\u2019 2nd singular nde- ndekane \u2018you are tired\u2019 3rd singular o- okane \u2018he/she is tired\u2019 1st plural incl. \u00f1ande- \u00f1andekane \u2018we (incl.) are tired\u2019 1st plural excl. ore- orekane \u2018we (excl.) are tired\u2019 2nd plural pe\u1ebd- pe\u1ebdkane \u2018you (pl.) are tired\u2019 3rd plural o- okane \u2018they are tired\u2019"},{"location":"Guarani/#summary","title":"Summary","text":"Person Active Prefix Stative/Possessive Prefix 1SG a- che- 2SG re- nde- 3SG o- o- 1PL.INCL \u00f1a- \u00f1ande- 1PL.EXCL ro- ore- 2PL pe- pe\u1ebd- 3PL o- o-"},{"location":"Gununaiajuch/","title":"G\u00fcn\u00fcn a iaj\u00fcch","text":"<p>Some morphosyntactic paradigms in G\u00fcnan a iaj\u00fcch:</p>"},{"location":"Gununaiajuch/#segmental-inventory","title":"Segmental inventory","text":""},{"location":"Gununaiajuch/#consonants","title":"Consonants","text":"Labial Dental Alveolo-palatal Velar Glottal voiceless stop p (p) t (t) t\u0279 (tr),  t\u0283 (ch) k (k) \u0294 (\u0294) voiced stop b (b) d (d) g (g) nasal m (m) n (n) tap/trill r (r) fricative s (s) \u0282 (\u015f) x (x) approximant j (y) w (w) lateral \u026c (\u0142), l (l) <ul> <li>t\u0279 (tr), \u0282 (\u015f), j (y), \u026c (\u0142) and l (l) are described as apical; while t\u0283 (ch) as laminal.</li> </ul>"},{"location":"Gununaiajuch/#vowels","title":"Vowels","text":"front central back high i \u0268 (\u00fc) u mid e low a <ul> <li>/\u0268/ is sometimes written &lt;\u00ef&gt;</li> </ul>"},{"location":"Gununaiajuch/#grammar","title":"Grammar","text":""},{"location":"Gununaiajuch/#posssives","title":"Posssives","text":"singular dual plural POS-1 -k-i-a -k-\u015f-\u00fcp -k\u00fc-\u015f\u00fc-na POS-1-SG POS-1-DU POS-1-PL POS-2 -k-m-a -k-m-\u00fcp k\u00fc-m\u00fc-na POS-2-SG POS-2-DU POS-2-PL POS-3 -k-\u00f8-a -k-\u00f8-\u00fcp -\u00f8-p\u00fc-n POS-3-SG POS-3-DU POS-3-PL"},{"location":"Gununaiajuch/#personal-pronouns-and-posessive-markers","title":"Personal Pronouns and posessive markers","text":"personales posesivos alienables 1. sg k-w-a -k-i-a 2. sg k\u00fc-m-aw -k\u00fc-m-a 3. sg \u015fa\u015fe -k-\u00f8-a 1. du k\u00fc-\u015f-aw -k-\u015f-\u00fcp 2. du k\u00fc-m-aw -k-m-up 3. du w-aw -k-\u00fcp 1. pl k\u00fc\u015fan -k\u00fc-\u015f\u00fc-na 2. pl k\u00fcmap -k\u00fc-m\u00fcna 3. pl \u015fa\u015fe -p\u00fcn"},{"location":"Gununaiajuch/#person-markers","title":"Person markers","text":"Person Singular Dual Plural 1st \u00f8 \u015f \u015f 2nd m m m 3rd \u00f8 w ka"},{"location":"Gununaiajuch/#object-markers","title":"Object markers","text":"Person Singular Dual Plural 1st -kja -kj\u00fcp -k\u015f\u00fcn 2nd -kma -kmi\u00fcp -kmi\u00fcn 3rd -ka -k\u00fcp -p\u00fcn"},{"location":"Gununaiajuch/#references","title":"References","text":"<p>Orden, M. E. (2017). Descripci\u00f3n de la lengua G\u00fcn\u00fcn a Iaj\u00fcch [Doctorado en Letras]. Universidad Nacional del Sur.</p>"}]}